# 1. Получение информации о системе.

## RedHat:

 - Чтобы узнать директорию, в которой нахожусь нужно ввести `pwd`
 - Версия ОС доступна по команде `lsb_release`, либо `cat /etc/*-release`
 - Список оборудования, которое есть в системе:
    - `lshw` - покажет всё инфу об оборудовании на машине.
    - `lsusb` - покажет инфу о USB.
    - `lscpu` - покажет инфу о процессоре.
    - `lspci` - покажет инфу о устройствах PCI.
    - `lsblk` - список блочных устройств.
    - `hdparam -i <устройство>` - покажет информацю о жёстких дисках.
    - `dmidecode -t` - покажет инфу о железе из БИОС, нужно sudo.
 - Информацию о дисках можно увидеть через команду `lsblk`. Там будут отражены диски, разделы, размеры, названия. Чтобы детальнее узнать об этом, нужно ввести команду `fidks -l`, это программа для работы с разделами дисков. Там же можно редактировать разделы.
 - Нагрузку на систему в настоящий момент времени и аптайм можно узнать по команде `uptime`
 - Обновление системы и установленных в ней пакетов делается через команду `dnf update`. ЧТобы проверить наличие обновлений нужно напистать `dnf check-update`.
 - Список репозиториев подклченных к системе доступен по команде `dnf repolist all`
 - Список установленных в системе пакетов доступе по команде `dnf list installed`

## SUSE:

 - Чтобы узнать директорию, в которой нахожусь нужно ввести `pwd`
 - Версия ОС доступна по команде `lsb_release`, либо `cat /etc/*-release`
 - Список оборудования, которое есть в системе:
    - `lshw` - покажет всё инфу об оборудовании на машине.
    - `lsusb` - покажет инфу о USB.
    - `lscpu` - покажет инфу о процессоре.
    - `lspci` - покажет инфу о устройствах PCI.
    - `lsblk` - список блочных устройств.
    - `hdparam -i <устройство>` - покажет информацю о жёстких дисках.
    - `dmidecode -t` - покажет инфу о железе из БИОС, нужно sudo.
 - Информацию о дисках можно увидеть через команду `lsblk`. Там будут отражены диски, разделы, размеры, названия. Чтобы детальнее узнать об этом, нужно ввести команду `fidks -l`, это программа для работы с разделами дисков. Там же можно редактировать разделы.
 - Нагрузку на систему в настоящий момент времени и аптайм можно узнать по команде `uptime`
 - Обновление системы и установленных в ней пакетов делается через команду `zypper ref && zypper up`. ЧТобы проверить наличие обновлений нужно напистать `zypper list-updates --all`.
 - Список репозиториев подклченных к системе доступен по команде `zypper lr`
 - Список установленных в системе пакетов доступе по команде `zypper seacrh --installed-only` ?????

# 2. Диагностика и решение проблем.
  
 - `fuser` - утилита, которая выводит список процессов, работащих с заданным файлом, портом, или фс, позволяющая завершать их работу.  
 Синтаксис такой: `fuser [параметры] имена_объектов`. Доступные ключи:  
    - `-a` - позволяет выводить информацию о всех объектах, а не только о тех, которые используются одним процессом.
    - `-v` - подробная информация.
    - `-k` - завершить процесс, который пользуется объектом.
    - `-TERM` - позволяет отправить процессу сигнал.
    - `-l` - выводит список доступных сигналов.
    - `-w` - завершить работу тех процессов, которые испольуют запись.
    - `-n` - осуществлять поиск в заданном пространстве имен (tcp, udp, file).
    - `-u` - выводить идентификаторы имен.
    - `-i` - вывести уведомление.  
    Примеры:
    ```
    $ fuser echo-icon-theme-0.3.3.tar.bz2
    /home/alexd/echo-icon-theme-0.3.3.tar.bz2: 17833
    ```
    ```
    $ fuser -v 12345/tcp
               ПОЛЬЗ-ЛЬ    PID ДОСТУП КОМАНДА
    12345/tcp:  alexd      18220 F.... nc
    ```
 - `lsof` - утилита, которая  отображает какие файлы используют разные процессы. Если запустить без опций, то получи подобный вывод:  
 ```
 COMMAND     PID    USER   FD   TYPE     DEVICE     SIZE       NODE NAME
init          1    root  cwd    DIR        3,3     4096          2 /
init          1    root  txt    REG        3,3    27036     161176 /sbin/init
init          1    root  mem    REG        3,3   103044     160493 /lib/ld-2.3.2.so
init          1    root   10u  FIFO        3,3               71954 /dev/initctl
portmap    1528     rpc    3u  IPv4       1656                 UDP *:sunrpc 
xinetd     1649    root    0r   CHR        1,3               65970 /dev/null
rpc.mount  1682    root    5u  unix 0xc34cea80               10311 socket
nmbd       1790    root    6u  IPv4       2456                 UDP *:netbios-ns 
sh        23252     kos    4u   CHR        5,0               70758 /dev/tty
sh        23252     kos    6u   CHR      136,3                   5 /dev/pts/3
sh        23252     kos    8w  FIFO        0,5              840800 pipe
sh        23253     kos  cwd    DIR        3,3     4096     160487 /usr/share/man
sh        23253     kos  rtd    DIR        3,3     4096          2 /
sh        23253     kos  txt    REG        3,3   626028     160664 /bin/bash
 ```  

  В этом выводе понятны не все значения столбцов. **FD** - описание файловых дескрипторов и другие значения: **cwd** - текущий  рабочий каталог, **ltx** - текст разделяемой бибилиотеки, **mxx** - hex memory mapped type number xx, **m86** - DOS merge mapped file, **mem** - файл загруженный в память, **mmap** - memory-mapped device, **pd** - родительский каталог, **rtd** - корневой каталог, **txt** - текст программы, **v86** - VP/ix mapped file. Номер файлового дескриптора сопровождается символом режима, в котором файл был открыт: **r** - чтение, **w** - запись, **u** - чтение и запись, **пробел** - режим доступа неизвестен файл не блокирован, **"-"** - режим доступа неизвестен, файл блокирован. Следующий столбец **TYPE** говорит о типе файла: **REG** - обычный файл, **DIR** - каталог, **BLK** - файл блочного устройства, **CHR** - файл символьного устройства, **LINK** - файл символической ссылки, **INET** - интернет сокет, **UNIX** - доменный сокет unix.   
     Данные, которые даёт `lsof` без ключей, не очень актуальны для повседневной работы. Список команд, которые пригодятся:  
    - `lsof +d <директория>` покажет всех пользователей и файлы, открытые в этой директории.  
      - `lsof +D <директория>` то же самое, но ещё покажет подкаталоги в директории.  
      - `lsof <файл>` покажет, кто пользуется этим файлом.  
      - `lsof -c <имя_процесса>` покажет, какими файлами пользуется процесс.  
      - `lsof -p <pid>` то же самое, но поиск по pid.  
      - `lsof -u <имя пользователя>` какими файлами пользуются процессы пользователя.  
 - `Crontab` - планировщик заданий. Есть функция белого и черного списка юзеров. Для его использования нужно создать и заполнить файлы `/etc/cron.allow` и `/etc/cron.deny` . Если существует крон.аллов, то дени игнорируется. По одному имени в каждой строке.
 `* * * * * /bin/bash /scripts/script.sh` - 6 полей: минуты, часы, дни месяца (1-31), месяц (1-12), день недели (0-6 от вск).  
    Операторы:
      - `*` все допустимые значения, например * в минуте означает, что будет выполняться каждую минуту.
      - `-` диапазон, например 1-3 в днях недели, значит будет выполняться с пн по ср.
      - `,` список значений, например если стоит 3,12,15 в часах, значит будет  будет выполнятся в 3:00, 12:00 и 15:00.
     - `/` косая черта означает диапазон, например, если в минутах указать 1-10/2 - будет выполняться каждые 2 минуты в диапазоне от 1 до 10 минут. Либо можно указать */2 значит будет выполняться каждые 2 минуты.
     Кронтаб создаются для каждого пользователя отдельно и есть общий. Чтобы создать кронтаб для пользователя, под которым сидишь: `crontab -e`
Для создания задания в кроне нужно указывать абсолютный путь приложения, чтобы его узнать, нужно воспользоваться командой whereis.
 - `vmstat` - утилитра для отображения информации о процесах, количестве памяти, I/O на диск, работе CPU.  
  `vmstat` даст нам вот такой вывод:  
  ![vmstat](https://linux-notes.org/wp-content/uploads/2015/09/vmstat-v-CentOS.jpg)  
  В этом выводе:
   - Procs r - общее количество процессов, ожидающих запуска. Очереди быть не должно.
   - Procs b - общее количество занятых (ожидающих) процессов. Если значение >0, то проблема с IO (диски или фс)
   - Memory swpd - используемая виртуальная память.
   - Memory free - свободная виртуальная память.
   - Memory buff - память используемая в качестве буфера.
   - Memory cache - память используемая в качестве кеша.
   - Swap si - считываение swap памяти за минуту с диска.
   - Swap so - запись swap памяти за минуту на диск.
   - IO bi - блоки посылаемые на устройство.
   - IO bo - блоки посылаемые с устройства.
   - System in - количество прерываний в секунду.
   - System cs - переключение контекста. Процесс прекращения выполнения одной задачи и сохранения её состояния для возврата к её выполнению, по идее, чем меньше значение, тем лучше.
   - CPU us - процессорное время пользователя. % времени CPU, на выполнение пользовательских задач, которые не принадлежат ядру.
   - CPU sy - системное время. % времени CPU, на выполнение задач ядра.
   - CPU id - время простоя. Ожидание задач
   - CPU wa - время ожидания. % времени CPU, занятый на ожидание задач IO
   - CPU st - ???
   `vmstat -s` - табличный вариант вывода.
   `vmstat -d` - статиска IO дисков в системе.
   `vmstat -p sda1` - статистика IO на конкретном разделе диска.

 - `mpstat` - утилита для просмотра подробной статистики использования процессора. Можно запустить без ключей, но лучше `mpstat -P ALL`. Так будет подробная информация по всем ядрам и процессорам. Если нужна информация по отдельному ядру, достаточно вместо ALL указать n ядра.  
 ![mpstat](https://linux-notes.org/wp-content/uploads/2015/09/Utilita-mpstat-dlya-monitoringa-proizvoditel-nosti-UnixLinux-660x320.png)  
    Расшифровка столбцов:
    - CPU - номер ядра.
    - %usr - потребление программами юзера.
    - %nice - потребление программами юзера с повышенным приоритетом.
    - %sys - потребление ядром.
    - %iowait - ожидание IO.
    - %irq - ресурсы, потраченные на прерывание для работы с аппараткой.
    - %soft - ресурсы потраченные на программные прерывания.
    - %steal - "украденные" ресуры для VM. Актуально, если ты на VM.
    - %guest - ресурсы потраченны на работу vCPU.
    - %idle - неиспользованные ресурсы.
 - `pidstat` - мониторинг процессов в реальном времени. Общее отображение процессов `pidstat -p ALL`. Получим такое:
 ```
 # pidstat -p ALL | head
Linux 3.0.101-0.7.17-default (thegeekstuff)    07/30/14        _x86_64_

05:00:03          PID    %usr %system  %guest    %CPU   CPU  Command
05:00:03            1    0.00    0.00    0.00    0.00     0  init
05:00:03            2    0.00    0.00    0.00    0.00     0  kthreadd
05:00:03            3    0.00    0.00    0.00    0.00     0  ksoftirqd/0
05:00:03            6    0.00    0.00    0.00    0.00     0  migration/0
05:00:03            7    0.00    0.00    0.00    0.00     0  watchdog/0
05:00:03            8    0.00    0.00    0.00    0.00     0  cpuset
05:00:03            9    0.00    0.00    0.00    0.00     0  khelper
 ```
 Тут значения, впринципе, как во всех утилитах. Но вставлю, на всякий. 
  - CPU - номер ядра.
  - %usr - потребление программами юзера.
  - %system - потребление ядром.
  - %guest - ресурсы потраченны на работу vCPU.
  - %CPU - суммарный процесс CPU времени на потраченную задачу.

 Можно узнать инфу по конкретному процессу, указав его pid - `pidstat -p <pid>`.  
 Интереснее узнавать статистику по отдельным частям.  
Например, чтобы узнать статистику по IO конкретного pid, нужно написать `pidstat -d -p <pid>`. Стобцы стандартные, кроме kB_ccwr/s - количество кб когда записи на диск были отменены задачей.  
Чтобы узнать статистику по использованию RAM нужно написать `pidstat -r -p <pid>`. Получим:
```
04:59:29 PM   UID       PID  minflt/s  majflt/s     VSZ    RSS   %MEM  Command
04:59:29 PM     0         1      0.39      0.00  194796   2632   0.04  systemd
04:59:29 PM     0         2      0.00      0.00       0      0   0.00  kthreadd/7070
04:59:29 PM     0         3      0.00      0.00       0      0   0.00  khelper/7070
04:59:29 PM     0     36783      0.00      0.00  113208   1572   0.02  mysqld_safe
04:59:29 PM   999     37097      1.66      0.00 1335544 484836   7.71  mysqld
04:59:29 PM     0     37204      0.00      0.00   82420   1384   0.02  sshd
04:59:29 PM  1001     93409      0.05      0.00 1035196 116520   1.85  php-fpm
04:59:29 PM  1001     93410      0.05      0.00 1106712 136956   2.18  php-fpm
04:59:29 PM  1001     93411      0.05      0.00 1035700 120460   1.91  php-fpm
04:59:29 PM  1001     93412      0.06      0.00 1033676 118668   1.89  php-fpm
```
  Тут:
    - minflt/s - общее количество незначительных сбоев, когда задача выполнялась каждую секунду и не требуют загрузки страничной памяти с диска.
    - majflt/s - общее количество незначительных сбоев, когда задача выполнялась каждую секунду и требуют загрузки страничной памяти с диска.
    - VSZ - Virtual Size:  виртуальное использования памяти для всех задач в кб.
    - RSS - Resident Set Size: использование физической памяти. но не свапа в кб.  
Чтобы отфильтровать по имено процесса нужно использовать `-C <pname>`
 - `iostat` - утилита отображает нагрузку на диски. Отображается средние значения от момента старта системы до момента запуска программы.  
 ```
Linux 2.6.32-431.23.3.el6.x86_64 (venti.domain.org.ua)         09/16/2014      _x86_64_        (1 CPU)

avg-cpu:  %user   %nice %system %iowait  %steal   %idle
           0.62    0.01    0.17    1.08    0.00   98.12

Device:            tps   Blk_read/s   Blk_wrtn/s   Blk_read   Blk_wrtn
sda               1.07        13.98        21.50   16981726   26110684
dm-0              2.81        13.22        20.07   16056682   24366920
dm-1              0.27         0.76         1.40     918072    1698528
 ```  
  Колонка в поле информации о процессоре: __%user__ - процент использования CPU программами юзера, __%nice__ - те же программы юзера, но с измененным приоритетом, __%system__ - процент использования CPU ядром, __%iowait__ процент времени затраченного на ожидание операций IO, __%steal__ процент простоя vCPU, пока гипервизор отдает мощность другому vCPU, __%idle__ - процент бездействия.  
  Колонки в поле жесткого диска: __tps__ -количество запросов на чтение или запись к устройству в секунду, __<>_read/s__ - количество данных прочитанных с устрова в секунду, __<>_wrtn/s__ - количество данных записанных на устройство в секунду, __<>_dscd/s__ скорость освобождения блоков данных на устройстве, __<>_read__ - общее количество прочитанных данных с диска с момента загрузки ОС, __<>_wrtn__ - общее количество данных записанных на диск с момента загрузки ОС, __<>_dscd__ - количество освобожденных блоков на диске.
  Написание его следующее `iostat опции устройство интервал`.
  Ключи, используемые в iostat:
   - `-d` выводить информацию только об использовании процессора.
   - `-h` для удобного формата.
   - `-k` `-m` выводить в кб или в мб.
   - `-p` статистика по устройству и всем его разделам отдельно.
   - `-х` расширенная статистика.
   - `-y` отобразить статистику с момента запуска утилиты.
   - `-z` спрятать инфу о дисках без активности.
 - `top` - утилита, которая показывает запущенные процессы программ и служб. Вот так выглядит программа, если запустить её без ключей:  
 ![top](https://zalinux.ru/wp-content/uploads/2018/08/71.png)  
    В верхней части отображается общая информация о аптайме, загрузке системы, задачах, нагрузки на процессор, рам и свап. В нижней части данные разделены на столбцы. PID - ид процесса, user - uid пользователя чей процесс, PR - приоритет задачи в расписании, NI - приоритет задачи при выполнении, VIRT - общее количество памяти, которое использует процесс, RES - используемая оперативная память, которая именно оперативная (подмножество VIRT), SHR - совместная память приложений (подмножество RES), S - статус процесса (D - сон, I - простой. R - запущен, S - спит, T - остановлен сигналом управления работы, t - остановлен отладчиком во время трассировки, Z - зомби). С остальными полями всё понятно.
    Базовые полезные клавиши:
     - `I` - убрать строку, показывающую нагрузку и аптайм.
     - `z` - монохром/цвет.
     - `1` - нагрузка процессора по ядрам или нет.
     - `t` - переключает вид отображения нагрузки на процессор.
     - `m` - переключает вид отображения нагрузки на память.
     - `x` - выделение столбца, по которому идет сортировка.
     - `c` - посмотреть/скрыть команду.
     - `u|U` - отфильтровать по юзеру.
     - `V` - древовидное отображение процессов
     - `d` - изменение времени обновления информации.
     - `shift` + `<` или `>` - сортировка по столбцам.
     - `shift` + `l` - запуск поисковой строки, далее по результату `&`.
     - `f` - изменение или добавление полей.
     - `k` - убить процесс.
     - `r` - изменить nice процесса.
 - `htop` - примерно как top, только цветное. Названия столбцов как в `top`, расшифровки не требуют. Ключи:  
    - `htop -t` или `F5` - отображение процессов в виде дерева.
    - `F6` - выбор поля для сортировки.
    - `shift` + `i` - изменение типа сортировки.
    - `F3` - поиск.
    - `F4` - сортировка.
    - `F7` и `F8` - nice+ и nice-.
    - `space` и `shift` + `u` - выделить и снять выделение с процессов.
 - `netstat` - устаревшая версия `ss`, команды почти все одинаковые. Приведу те, которые разнятся:
      - `-s` - статистика всех портов.
      - `-c` - выводить инфу постоянно обновляя
      - `-r` - показать таблицу маршрутизации
      - `-i` - список сетевых интерфейсов.
 - `ss`  - простая но мощная штука для отслеживания сетевых соединений. Имеет много вариантов использования, проще описать ключи и совмещать их исходя из надобности.
 ![ss](https://losst.ru/wp-content/uploads/2016/01/Snimok-ekrana-ot-2020-11-06-10-53-34-1024x576.png "ss -f tcp")
  Ключи:
    - `-n` не подписывает имена служб, чье подключение отображается на экране.
    - `-r` разрешить имена ip с помощью dns.
    - `-a` отобразить все открытые соединения.
    - `-l` отобразить только прослушиваемые сокеты.
    - `-o` показывать информацию таймера. *пощупать*
    - `-e` вывести расширенную информацию о сокете. *пощупать*
    - `-p`  показать процессы, использующие сокеты. 
    - `-i` посмотреть внутреннюю информацию tcp. *пощупать*
    - `-s` статистика использования сокета. *пощупать*
    - `-D` экспорт инфы в файл.
    - `-F` анализ из файла.
  Работа с протоколами:
    - `-4` сокеты ipv4
    - `-6` сокеты ipv6
    - `-o` сокеты PACKET *пощупать*
    - `-t` TCP сокеты
    - `-u` UDP сокеты
    - `-d` DHCP сокеты *пощупать*
    - `-r` RAW сокеты *пощупать*
    - `-x` UNIX сокеты *пощупать*
  Также можно вывести сокеты по состоянию:
  `ss -t4 state <состояние>`
  Состояния:
    - established
    - syn-sent
    - syn-recv
    - time-wait
    - closed
    - close-wait
    - last-ack
    - fin-wait-1
    - fin-wait-2
    - closing
    - all — указать все состояния
    - connected — все кроме прослушиваемых и закрытых
    - synchronized — все кроме syn-sent
    - bucket — time-wait и syn-recv
    - big — все кроме bucket 
  Для фильтрации можно использовать `grep`.
 - `ps` - стандартная утилита для отображения процессов в UNIX. Имеет множество ключей, как и в `ss` опишу все интересующие меня ключи, далее следует совмещать их исходя из надобности. При использовании без ключей, отобразит процессы текущего пользователя.
 ![ps](https://blog.sedicomm.com/wp-content/uploads/2018/05/image_2020-12-15_211613.png "ps -A")
  Ключи:
    - `-e` отобразит все процессы запущенные в системе.
    - `-H` отображение процессов в виде иерархии. Полезно, чтобы искать детей и родителей. Показывает в виде отступов.
    - `--forest` добавляет линии, для удобства понимания дерева процессов.
    - `-С` позваоляет искать процесс по имени команды. То есть имя команды, которая запустила процесс.
    - `-f` полный формат отображения. Добавляются поля __UID__ - ID юзера-хозяина процесса, __PPID__ - ID родительского процесса, __С__ - количество детей, которые есть у процесса, __STIME__ - время начала, когда процесс был запущен.
    - `-F` дополнительный полный формат. Добавляет поля __SZ__ - размер страницы ОЗУ образа процесса. __RSS__ - резидентный размер набора (Не подкачанная физическая память, используемая процессом), __PSR__ - процессор, которому назначен процесс. *не уверен, что необходимо*
    - `-p <pid>` найдет процесс по его pid.
    - `-u <user>` найдет все процессы юзера.
    - `-g <group>` найдет все процессы группы.
    - `-t <n>` покажет процессы определенного терминала.
    - `-o` отобразит только выбранные стобцы. Например `ps -e -o pcpu,pmem,arg` мы увидим инфу о потреблении процессора, памяти и запустившая процесс команда.
    - `--sort` сортировка вывода по столбцам. Например, мы хотим отсортировать все процессы по потреблению оперативной памяти. Тогда мы пишем `ps -e --sort -pmem` получим соритровку от большего к меньшему, если пишем `ps -e --sort pmem` получим сортировку от меньшего к большему.
 - `free` - утилита для отображения информации о оперативной памяти. Получается инфу из `/proc/meminfo`. Если запустить без ключей, то будет инфа к кб:  

```
free
total       used       free     shared    buffers     cached
Mem:       8061508    4632736    3428772          0      10268    3263140
-/+ buffers/cache:    1359328    6702180
Swap:      8388600     477768    7910832
```
  Для вывода инфы в других величинах:  
     - `b` в байтах  
     - `m` в мегабайтах  
     - `g` в гигабайтах  
  Информация по столбцам:  
     - total - общее количество памяти  
     - used - используемая память и зарезервированная память  
     - free - свободная память  
     - shared - разделяемая память. Общая память для нескольких приложений для более быстрого обмена данными между ними.  
     - buffers - буферы памяти. Буферы запоминают что в каталогах, какие права доступа к файлам, и отслеживают, что записывается или читается в память для определенного блочного устройства.  
     - cache - кеш. Содержит содержимое файлов.  
  Чтобы обновлять информацию динамически, нужно использовать ключ `-s *число*`. Тогда информация будет обновлять каждые *число* секунд.  
 - `dmesg` – показывает загрузочное сообщение и другие сообщения, связанные с ядром, такие как подключения к устройству (при подключении нового устройства, например: внешние жесткие диски, веб-камеры, устройства Bluetooth …). Введите dmesg в консоли, и он покажет вам, как система загрузилась. Если у вас проблемы с жестким диском или любая другая проблема с загрузкой, которую они могут показать здесь.
 - `pgrep` - как ps, только используется для более быстрого вывода информации о процессах.
    - `pgrep -u root sshd` - посмотреть все процессы sshd чей хозяин root.
    - `pgrep -l ssh` - посмотреть Pid процессов, чья часть имени имеет ssh.

## Файловые системы.
- `df` - использование дискового пространства в ФС. Самая популярная комбинация это `df -h` - выведет инфу в читабельном виде. `df -a` выведет инфу о **всех** файловых системах, известных ОС. Ключ `-x` используется для фильтрации файловых систем. Ключ `-t` используется для фильтрации ФС.
- du - использование диского пространства в директориях. Самая популярная комбинация `df -h <путь_к_директории>`. Интересные ключи: `-s` покажет короткую информацию, `-a` использование места отдельно по каждому файлу, `-c` добавляет строку "итого", `--exclude="*.*"` уберет из подсчёта указанные файлы, `--time` покажет время последнего изменения.
- `ls` -  просмотр файлов в каталоге. Самая популярная комбинация это `ls -lh`. Интересные ключи: `-a` покажет скрытые файлы, `-S` и `-Sr` сортировака файлов по размеру, `-t` сортировка по времени, `-X` сортировка по алфавиту, `-R` - рекурсивное отображение.
- `find` - утилита для поиска файлов и папок. Имеет много опций, сначала опишу основные, потом будут примеры. Синтаксис команды: `find <папка> <параметр> <критерий> <шаблон> <действие>`.  
  Параметры:
  - `-maxdepth` - максимальная глубина поиска. 1 только для поиска в текущей директории. 
  - `-type f` и `-type d` - искать только файлы или только директории.  
  Критерии:
  - `-name` - поиск по имени.
  - `-perm` - поиск по режиму доступа.
  - `-user` - поиск по владельцу.
  - `-group` - поиск по группе.
  - `-mtime` - поиску по modify time.
  - `-atime` - поиск по дате последнего чтения.
  - `-nogroup` - не принадлежащие ни одной группе.
  - `-nouser`- не принадлежащие ни одному юзеру.
  - `-newer` - найти файлы новее, чем указаны.
  - `-size` - поиск файлов по размеру.
    
  Примеры использования:  
  - `find /home/user` - показать все файлы в указанной директории.
  - `fine /home/user -name "*.png"` - показать все png файлы в указанной директории
  - `find /home/user -iname "picture.png"` - найти файл в указанной директории, игнорируя регистр при поиске.
  - `find /home/user -not -name "picture.png"` - найти файлы, которые не соответсвуют этому имени.
  - `find /home/user -name "*.html" -o -name "*.php"` - оператор ИЛИ. Найдет все html и php файлы.
  - `find /home/user -size 50M` - найдет файлы размером 50 мб.
  - `find /home/user -size +50M -size -100M` - найдет файлы от 50 до 100 мб.
  - `find . -type f -exec ls -s {}\\; | sort -n | head -10` - покажет 10 самых больших файлов. Если указать `sort -n -r`, то покажет 10 самых маленьких файлов.
- `grep` - штука для поиска слов в файлах. Общий синтаксис: `grep <опции> <шаблон> <имя_файла>`.
  Опции:
  - `-b` - показывать номер блока перед строкой.
  - `-c` - подсчитать количество вхождений шаблона.
  - `-i` - не учитывать регистр.
  - `-l` - отобразить только имена файлов, в которых найден шаблон.
  - `-n` - показывать номер строки в файле.
  - `-s` - не показывать сообщения о ошибках.
  - `-v` - инвертировать поиск.
  - `-w` - искать шаблон, как слово, окруженное пробелами.
  - `-e` - использовать регулярные выражения при поиске.
  - `-r` - рекурсивный поиск по файлам.
  - `-c` - счетчик вхождений
  - `-An` - показать вхождение и n строк до него.
  - `-Bn` - показать вхождение и n строк после него.
  - `-Cn` - показать вхождение и n строк до и после него.
  Примеры:
  - `grep -i "user" /etc/passwd` - искать слово user игнорируя регистр в файле.
  - `egrep -w 'word1|word2' ./text.txt` - поиск двух слов сразу.
  - `grep -c 'tor' ./text.txt` - покажет количество вхождений.
  - `grep -n 'tor' ./text.txt` - покажет номер строки с вхождением.
- `vi` - лучший текстовый редактор. Самые основные вещи опишу ниже.
  Команданый режим:
  - dd - удалить строку.
  - yy - скопировать строку.
  - p - вставить после позиции курсора.
  - P - вставить перед позицией курсора.
  - /шаблон - искать вхождение.
  - %s/шаблон/заменить - заменить первое слово на второе.
  - n - продолжить поиск вперед.
  - N - продолжить поиск назад.  
  Командная строка
  - `:wq` - сохранить и выйти.
  - `:r!` - выполнить команду оболочки и вставить ответ в редактор.  
  Примеры:
  - `:%s/искать/заменить/g` - заменит все вхождения в файле. 
  - `:/искать` - найдет слово в файле.
- `sed` - потоковый редактор текста. Нихера не понятный, но очень интересный. Сразу приведу практические примеры.  
    - `sed 's/Nick/John/g' report.txt` - замена всех вхождений Nick на John в файле.
    - `sed 's/Nick\|nick/John/g' report.txt` - замена всех вхождений Nick и nick на John в файле.
    - `sed -n 12,18p file.txt` - выводит строки только с 12 по 18 из файла.
    - `sed 12,18d file.txt` - выводит все строки, кроме с 12 по 18 из файла.
    - `sed '5!s/ham/cheese/' file.txt` - заменит первое вхождение ham на cheese, кроме 5 строки.
    - `sed -n '/[0-9]\{3\}/p' file.txt` - печатает только строки с тремя последовательными цифрами.
    - `sed '/boom/s/aaa/bb/' file.txt` - если в файле есть boom, то заменит aaa на bb.
    - `sed 's/^[ \t]*//' file.txt` - удаляет все пробелы/табы перед каждой строкой в файле.
    - `sed 's/[ \t]*$//' file.txt` - удаляет все пробелы/табы после каждой строки в файле.

## Внеклассное чтиво.

- Потоки вывода. Нужны для перенаправления информации из одной программы в другую, например.
Есть 3 основных потока вывода: Стандартный поток ввода (stdin) 0, Стандартный поток вывода (stdout) 1 и Стандартный поток ошибок (stderr) 2.
   - < файл - использовать файл, как источник данных для потока ввода.
   - \> файл - записать в файл поток вывода. Если файла нет, он создастся. Если есть - перезапишется.
   - 2> файл - перенаправить поток ошибок в файл. Если файла нет, он создастся. Если есть - перезапишется.
   - \>> файл - записать в файл поток вывода. Если файла нет, он создастся. Если есть - запишется в конец.
   - 2>> файл - записать в файл поток ошибок. Если файла нет, он создастся. Если есть - запишется в конец.
   - \> файл 2>&1 - направить стандартный поток ошибок и вывода в файл.

- Переменные окружения - это пара ключ-значение, которые хранятся в системе для выполнения определенных операций. Переменные хранятся в разных местах. Они бывают системные и пользовательские, в разных файлах можно указать переменные для разных типов подключения. Можно задать переменные только на сессию, которые после `exit` удалятся.
Список файлов для переменных с описанием:
   - `/home/user/.bashrc` - список переменных для конкретного пользователя. Вписываем по одной в строчку: `export VAR=object`. После этого перечитаем файл `source ~/.bashrc`.
   - `/etc/environment` - список переменных для всей системы. Алгорит такой же. Перечитывать также.
   - `env` или `printenv` - увидим все заданные переменные окружения, в котором работаем.
- Пайпы и амперсанты.
   - `command &` - команда выполнится в фоне.
   - `command1 ; command2` - последовательное выполнение команд.
   - `command1 && command2` - вторая команда выполнится, если успешно выполнится первая.
   - `command1 | command2` - направить выходные данные command1 на вход в command2.
   - `command1 || command2` - если command1 выполняется с ошибкой, то command2 выполняется.



















